---
aid: 9025
zid: 545302
title: "再说一下明末小冰河"
author: liutom2
date: 2014-06-06 00:00:21+07:00
lastmod: 2014-06-07 15:42:00+07:00
---

liutom2 于 2014-6-6 00:00:21 发表了：

本身没想研究这个事，不过讨论南岛人的时候正好看了看这方面的资料。

明末小冰河时期，这个是所有穿明都要知道的事，但是具体的原因和情况并没有多少人知道。

冰河时期是地球由于某种未知的原因突然出现全球性的温度降低，温度降低会造成大量的水变成冰沉积在地表，从而形成冰川，由于冰川占用了地球上太多的水，因此在冰河时期，海的面积和深度都会发生变化，在最严重的时候，温度会降低 15-20 度，地表 1/3 被冰川覆盖，海平面下降 130 米.

那么明末小冰河时期会有多大的影响呢？温度曲线图可以看英文帖子里的曲线图

http://en.wikipedia.org/wiki/Little_Ice_Age

曲线中是根据多种考古数据重建的温度曲线，由于使用的数据来源不同，所以略有差距，曲线显示在 1600 年前后温度达到了最低点，年平均温度降低了约 1 度，尽管只有一度，但这是年平均气温，因此年最低气温很可能比平均温度降的更低。前面我们知道，温度下降会有更多的水变成冰川，因而海平面会下降，显然不会降上百米，但个人看法，降个几米总应该是有的，同时空气中的水蒸气会更少，这意味着降雨会减少，原来雨水多的地方雨水会变少，而原来雨水少的地方恐怕根本就不下雨了。尽管年平均温度降低了，但最高温却有可能上升，这是因为平均温度仅降了一度，但水变少了，这意味着白天阳光照射的时候地表温度会上升的更快，因而正像历史中描述的那样，连年大旱，庄稼歉收甚至绝收，再加上地主把地租定在正常年景佃户也仅够活命的水平，佃户 3-5 年破产是肯定的事，至于破产后是死是活，那就不好说了。

我们说的情况是大萌朝人口的主体，也就是佃户们面临的情况，这种情况自 1600 年达到顶峰开始至少要延续 50 年，因此我个人认为，明末的历史资料尽管不是很靠谱，但在这种恶劣的自然条件下有人还要求维持自然的人口增长率是极为可笑的。如果我们仔细看一下这个曲线图，这种温度下降其实从 1500 年就开始了，以当时的科技水平，农民们显然不具备温度观测和分析能力，如果他们按照上百年的习惯来种地的话，那几乎可以肯定自 1500 年开始庄稼就要歉收，只是程度不同而已。

---

liutom2 于 2014-6-6 00:11:24 发表了：

再贴一个更详细的资料

http://www.scirp.org/journal/Pap ... D=3217#.U5CKFHmejUw

---

实话实说萨哈夫 于 2014-6-6 09:24:14 发表了：

这才是真正的千年未有之变数~

---

liutom2 于 2014-6-6 09:32:44 发表了：

> 实话实说萨哈夫 发表于 2014-6-6 09:24
>
> 这才是真正的千年未有之变数~

实际上小冰河时期持续了几百年，只不过 1600 年前后达到了小冰河的顶峰

---

沙赫特 于 2014-6-6 09:41:34 发表了：

不是从公元开始气温一直缓慢的下降么，直到 17 世纪是谷值。地球也是打摆子的，从地质历史看气温忽高忽低的。冰河期对中国来说就是降雨减少，容易干旱，所以还是全球变暖些好，对大陆西侧和副高区变暖就更干旱了

---

liutom2 于 2014-6-6 14:33:43 发表了：

> 沙赫特 发表于 2014-6-6 09:41
>
> 不是从公元开始气温一直缓慢的下降么，直到 17 世纪是谷值。地球也是打摆子的，从地质历史看气温忽高忽低的。 ...

从目前的研究数据来看，1200 年-1300 年的温度较低，之后的几百年中绝大部分年份都是比较高的，直到 1600 年又突然低了 50 多年，倒霉的大萌朝就完蛋了。当然，这也说明大萌朝自身的社会结构出了问题，否则这样程度的天灾本身应该是可以坚持过去的。

---

沙赫特 于 2014-6-6 15:00:05 发表了：

东亚季风气候，受天气的影响非常大。不过我始终觉得所谓 globe warming 是吓扯，高估了人类是作用

---

璇瑢子 于 2014-6-6 17:07:19 发表了：

一般乱世温度都低一些，治世都好一些，要修海塘什么的。。。。。

---

自说自话易永君 于 2014-6-6 17:09:16 发表了：

1500 年温度就开始降，那农民肯定会调整啊。温度是缓慢下降的，又不是一下变成那样……

---

yanyu126 于 2014-6-6 18:10:21 发表了：

只是压垮骆驼的其中一根稻草而已，明朝的衰落有各种各样的因素。

---

liutom2 于 2014-6-6 22:33:21 发表了：

> 自说自话易永君 发表于 2014-6-6 17:09
>
> 1500 年温度就开始降，那农民肯定会调整啊。温度是缓慢下降的，又不是一下变成那样……

人类 1700 年后才有了温度的定义，似乎要到 1800 年才开始系统的记录温度。

1500 年，在中国生存的老农们只能靠体感来感知今年似乎比去年又冷了一些，至于因此会造成的种植时间变化，雨量的减少，全体中国人都没这个能力的。

---

靖乱神将林登图 于 2014-6-7 01:14:43 发表了：

同样的温度，不同的政权下有不同的气象。所以说，气候可以是其中一个原因，但绝不是什么很重要的原因。

---

自说自话易永君 于 2014-6-7 07:46:29 发表了：

> liutom2 发表于 2014-6-6 22:33
>
> 人类 1700 年后才有了温度的定义，似乎要到 1800 年才开始系统的记录温度。
>
> 1500 年，在中国生存的老农们只能 ...

莫名其妙。

老农会因为感受而调整种植方法，调整的人获得丰收之后大家会仿效。冥顽不化的人会破产、死绝、逃亡。

这个过程十分缓慢，但气温的下降本身就是缓慢的。

按你的理论，人类也无法形成与气候相符的作物种植方式了。

---

liutom2 于 2014-6-7 09:10:07 发表了：

> 自说自话易永君 发表于 2014-6-7 07:46
>
> 莫名其妙。
>
> 老农会因为感受而调整种植方法，调整的人获得丰收之后大家会仿效。冥顽不化的人会破产、 ...

嘿嘿，会这个还叫老农？你也真看得起老农

---

自说自话易永君 于 2014-6-7 11:20:02 发表了：

> liutom2 发表于 2014-6-7 09:10
>
> 嘿嘿，会这个还叫老农？你也真看得起老农

你也真看不起老农。

如果不会调整，全中国至今还在种小米。

---

liutom2 于 2014-6-7 13:05:24 发表了：

> 自说自话易永君 发表于 2014-6-7 11:20
>
> 你也真看不起老农。
>
> 如果不会调整，全中国至今还在种小米。

说实话，真看不起，中国缺乏后来欧洲的系统性研究，说到底，文化普及度不够，因此中国最多在十分有限的几个乡村及附近能做到较为准确的根据天时种地，即便如此，年降水减少也是老农绝不可能理解和遇见到的，他们只能去龙王庙烧香求雨。

至于什么全都学会了，嘿，中国的农业水平就是到了现代都是参差不齐的，要靠政府组织才能推广新技术，在大萌朝，这不是做梦嘛

---

avatar 于 2014-6-7 14:17:53 发表了：

楼主错误理解了自然气候变化的特点：

小冰河的 1 度降温，是百年以上的积累，一年可能少于百分之一度的变化。而一个地区的年平气温，可能今年和明年的差异就能超过 1 度。所以在常规年份，其实是感觉不到小冰河的威胁。

大趋势隐藏在小变化中。只有经过长期积累，才逐步在大范围内对农业造成影响。比如降雨线南移、最低温屡次破底等等。

---

liutom2 于 2014-6-7 14:31:31 发表了：

> avatar 发表于 2014-6-7 14:17
>
> 楼主错误理解了自然气候变化的特点：
>
> 小冰河的 1 度降温，是百年以上的积累，一年可能少于百分之一度的变 ...

看资料不细，仔细看年平均温度曲线图

---

avatar 于 2014-6-7 14:36:21 发表了：

_本帖最后由 avatar 于 2014-6-7 14:40 编辑_

> liutom2 发表于 2014-6-7 14:31
>
> 看资料不细，仔细看年平均温度曲线图

呵呵，你拿一个大陆的年平曲线来看？比如说某年南涝北旱，全年平均降雨量却是正常的。整体的年平当然不能反应各地方的实际状况

98 年中国大洪灾，那年却是粮食产量的历史高峰

---

liutom2 于 2014-6-7 15:42:26 发表了：

> avatar 发表于 2014-6-7 14:36
>
> 呵呵，你拿一个大陆的年平曲线来看？比如说某年南涝北旱，全年平均降雨量却是正常的。整体的年平当然不能 ...

你赢了，你就是上帝呗

---
